---
title:  Interface et implémentations 🎯
---

#  Interface et implémentations   (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](images/programme_arbre.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le [manuel NSI](https://www.mesmanuels.fr/acces-libre/9782017189992) chez Hachette sous la direction de *Michel Beaudouin Lafon*
    * [l'article sur les arbres en NSI](https://sebhoa.gitlab.io/iremi/03_Didactique/arbres/) de Sébastien Hoarau
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson
    * le [cours de Gilles Lassus](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T1_Structures_de_donnees/1.1_Listes_Piles_Files/cours/)
    * le [cours de Franck Chambon](https://ens-fr.gitlab.io/nsi2/5-Lin%C3%A9aires/1-pile-0/)


 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_arbre_binaire.md){: .md-button}


## Une classe `Noeud`

!!! note "Point de cours 7"
    Un **arbre binaire** est un ensemble fini de **noeuds** donc il faut d'abord représenter  un noeud.

    Un noeud est constitué d'un élément, d'un fils gauche et d'un fils droit donc on peut représenter un noeud par un objet d'une classe `Noeud` avec trois attributs  : `element`, `gauche` et `droite`.

    On choisit de représenter l'absence de noeud par la valeur spéciale `None`
   
    ~~~python
    class Noeud:
        """Noeud pour arbre binaire"""
    
        def __init__(self, g, e, d):
            self.gauche = g # lien vers fils gauche g éventuellement vide (None)
            self.element = e # élément e stocké dans le noeud
            self.droit = d # lien vers fils droit d éventuellement vide (None)
    ~~~

    !!! example  "Du noeud à l'arbre binaire"
         Cette classe  `Noeud`  permet déjà de construire des arbres binaires.  Par exemple l'expression  :
         
         ~~~python
         Noeud(Noeud(None, 'A', None), 'R', Noeud(Noeud(None, 'B', None), 'R', Noeud(None, 'E', None)))
         ~~~
         
         permet de construire l'arbre binaire ci-dessous :

         ![alt](images/exemple_classe_noeud.png)

        !!! warning "Cas de l'arbre binaire vide"
            Attention cette classe `Noeud` ne permet pas de représenter l'arbre binaire vide et ne suffit pas pour implémenter en paradigme objet (POO) un type abstrait  **arbre binaire**.

!!! question "Exercice 4"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/2291-1765269){: .md-button}


    === "énoncé"
        1. Représenter le noeud construit par l'instruction suivante :
   
            ~~~python
            ac = Noeud(None, 'C', None)
            ~~~

        2. On complète le code précédent. Représenter les deux arbres binaires  construits par la séquence d'instructions  :

            ~~~python            
            ab = Noeud(ac, 'B', None)
            aa = Noeud(None, 'A', ab)
            ~~~

        3. Donner une séquence d'instructions permettant de construire avec la classe `Noeud` l'arbre binaire ci-dessous.

            ![alt](images/arbre4.png)
  
    === "solution"
        
        1. Arbre représentant `ac = Noeud(None, 'C', None)`

            ![alt](images/arbre1_exo4.png)

        2. Deux arbres :           
           
              * arbre  représentant `ab = Noeud(ac, 'B', None)`

                ![alt](images/arbre2_exo4.png)

              * arbre  représentant `ab = Noeud(ac, 'B', None)`

                ![alt](images/arbre3_exo4.png)

        3. Code Python :

            ~~~python
            Noeud(Noeud(Noeud(None, -1, None), 7, Noeud(None, 9, None)), 
                    5,
                    Noeud(None, 3, Noeud(None, 2, None))
                )
            ~~~
## Interface et implémentation d'arbre binaire immuable


!!! note "Point de cours 8"

     Pour le type abstrait **arbre binaire**  on a besoin de représenter :

     * l'arbre binaire vide : on peut choisir une valeur spéciale comme `None`
     * un noeud par exemple avec un objet de la classe `Noeud` définie précédemment.
    
     On peut alors définir un ensemble  de fonctions constituant une *interface* fonctionnelle minimale pour le type abstrait **arbre binaire**. Le paramètre `arbre` désigne un arbre qui  est de type `Noeud`  s'il est non vide ou qui vaut `None` sinon.

    |Fonction|Signature|Description|
    |:---|:---|:---|
    |`arbre_vide`|`arbre_vide()`|Renvoie un arbre vide représenté par `None`|
    |`est_vide`|`est_vide(arbre)`|Renvoie un booléen indiquant si `arbre` est vide|
    |`element_racine`|`element_racine(arbre)`|Renvoie l'élément à la racine de l'arbre s'il est non vide|
    |`gauche`|`gauche(arbre)`|Renvoie le sous-arbre fils gauche de l'arbre s'il est non vide|
    |`droit`|`droit(arbre)`|Renvoie le sous-arbre fils droit de l'arbre s'il est non vide|
    |`creer_arbre`|`creer_arbre(g, e, d)`|Renvoie un noeud constitué de l'élément `e`, du sous-arbre gauche `g` et du sous-arbre droit `d`|

    A partir de cette interface fonctionnelle, on peut donner une implémentation d'**arbre binaire immuable** c'est-à-dire que chaque fonction renvoie un nouvel arbre binaire et ne modifie jamais l'arbre binaire passé en paramètre :
    

    ??? abstract "Implémentation d'un type d'arbre binaire immuable"

        === "code"
            ~~~python
            def arbre_vide():
                """Renvoie un arbre vide représenté par None"""
                return None

            def est_vide(arbre):
                """Teste si un arbre est vide, renvoie un booléen"""
                return arbre is None

            def gauche(arbre):
                """Renvoie le sous-arbre fils gauche de arbre 
                Provoque une erreur si arbre est vide"""
                assert not est_vide(arbre), "Arbre vide"
                return arbre.gauche

            def droit(arbre):
                """Renvoie le sous-arbre fils droit de arbre 
                Provoque une erreur si arbre est vide"""
                assert not est_vide(arbre), "Arbre vide"
                return arbre.droit

            def element_racine(arbre):
                """Renvoie l'élément à la racine de arbre
                Provoque une erreur si arbre est vide"""
                assert not est_vide(arbre), "Arbre vide"
                return arbre.element

            def creer_arbre(g, e, d):
                """Construit et renvoie l'arbre binaire dont la racine est constituée
                par le noeud d'élément e, g sous-arbre gauche et d sous-arbre droit"""
                return Noeud(g, e, d)

            # extension de l'interface pour afficher un arbre
            def afficher_arbre(arbre):
                """Affichage syntaxiquement correct d'un arbre :
                vide ou avec le constructeur de  Noeud"""
                if arbre is None:
                    return repr(None)
                return f"Noeud({afficher_arbre(arbre.gauche)}, {repr(arbre.element)}, {afficher_arbre(arbre.droit)})"
            ~~~

        === "exemple"

            On peut construire le même arbre binaire que dans l'exemple du point de cours 7 avec :
            
            ~~~python
            Noeud(Noeud(None, 'A', None), 'R', Noeud(Noeud(None, 'B', None), 'R', Noeud(None, 'E', None)))
            ~~~
            
            Avec l'interface  la séquence d'instructions sera :

            ~~~python
            ac = creer_arbre(None, 'C', None)
            assert element_racine(ac) == 'C'
            assert est_vide(droit(ac)) == True
            ab = creer_arbre(ac, 'B', None)
            assert gauche(ab) == ac
            aa = creer_arbre(None, 'A', ab)
            assert droit(aa) == ab
            ~~~


!!! question "Exercice 5"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/2291-1765269){: .md-button}


    === "énoncé"
        Représenter l'arbre binaire construit dans la variable `a` à la fin de la séquence d'instructions ci-dessous :

        ~~~python
        sag = creer_arbre(None, '4', None)
        sad = creer_arbre(None, '5', None)
        sad = creer_arbre(sag, '-', sad)
        sag = creer_arbre(None, '3', None)
        sag = creer_arbre(sag, '*', sad)

        sag2 = creer_arbre(None, '12', None)
        sad2 = creer_arbre(None, '7', None)
        sad2 = creer_arbre(sag2, '+', sad2)
        sag2 = creer_arbre(None, '5', None)
        sad2 = creer_arbre(sag2, '*', sad2)

        a = creer_arbre(sag, '+', sad2)
        ~~~

    === "solution"

        ![alt](images/arbre_binaire_poo_arithmetique_ex1.png)



## Implémentation d'arbre binaire mutable avec une interface objet (POO)

!!! question "Exercice 6"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/2291-1765269){: .md-button}


    On donne ci-dessous une implémentation d'**arbre binaire mutable** basée sur la classe `Noeud`. L'unique attribut `racine` peut être lié :
    
    * à la valeur `None` pour représenter  un arbre vide 
    * ou à un objet de la classe `Noeud` pour représenter le noeud racine d'un arbre non vide

    Ainsi on peut intégrer comme méthodes de la classe `AB` l'ensemble des fonctions de l'interface donnée dans le Point de cours 8 à l'exception de `creer_arbre` qui est remplacée par `ajout_racine`. 

    La méthode `ajout_racine` fait de cette classe un type *mutable* : elle permet de muter un arbre vide en lui ajoutant un noeud racine.

    
    > Cette méthode `ajout_racine` n'est pas limitée aux arbres vides. En descendant dans l'arbre avec les méthodes `gauche` et `droit` on peut ajouter des enfants absents aux noeuds de l'arbre. La mutabilité est limitée, on ne peut pas modifier la valeur d'un noeud ou supprimer un noeud.



    {{ IDE('exercice6_interface_objet', SIZE=90) }}

    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"

            Écrire un code permettant de construire l'arbre binaire représenté ci-dessous :

            ![alt](images/arbre4.png)

        === "solution"

            ~~~python
            a = AB()
            a.ajout_racine(5)
            a.gauche().ajout_racine(7)
            a.gauche().gauche().ajout_racine(-1)
            a.gauche().droit().ajout_racine(9)
            a.droit().ajout_racine(3)
            a.droit().droit().ajout_racine(2)
            ~~~
        


    !!! success "Question 2"
        === "énoncé"
            Complétez la  méthode `extreme_gauche` pour qu'elle renvoie la valeur de l'élément du noeud atteint en descendant depuis la racine toujours dans le sous-arbre gauche. La fonction doit renvoyer `None` si l'arbre est vide.

        === "solution"

            ~~~python
            def extreme_gauche(self):
                if self.est_vide(): # cas de l'arbre vide
                    return None
                if self.gauche().est_vide(): # on ne peut plus descendre à gauche
                    return self.element_racine()
                return self.gauche().extreme_gauche()
            ~~~